\section{ Die grafische Oberfl"ache}
\frame{
\frametitle{ Die grafische Oberfl"ache}
  \begin{itemize}
\item  grafische Oberfl"ache nicht zwingend notwendig
\item  X-Window System
\item  XFree86 bzw. Xorg als freie Implementation des XWS
\item  zweite wesentliche HW-SW-Schnittstelle
  \end{itemize}
}

\subsection{ X-Window System}
\frame{
\frametitle{ X-Window System}
  \begin{itemize}
\item  X-Window System X11 entstand 1986 aus den Vorg"angern V und 
\item  erste Portierung f"ur PC-Hardwar 1992
\item  daraus entstand Xfree86
  \end{itemize}
}

\subsection{ X-Server}
\frame{
\frametitle{ X-Server}
  \begin{itemize}
\item  Treiber in Form von \alert{X-Servern} (oder Hardwaretreibermodulen f"ur generische
 X-Server) die direkt die Hardware ansprechen.
\item  die X-Server stellen die notwendigen Schnittstellen f"ur jede grafische Anwendung bereit.
  \end{itemize}
}

\subsection{ X-Server Konfiguration}
\frame{
\frametitle{ X-Server Konfiguration}
  \begin{itemize}
\item  Konfigurationsdatei 
\item  bis Version 4: /etc/XF86Config
\item  ab Version 4: /etc/X11/XF86Config
\item  aktuell: /etc/X11/xorg.conf
  \end{itemize}
}

\subsection{ XF86Config - Aufbau}
\frame{
\frametitle{ XF86Config - Aufbau}
  \begin{itemize}
\item  Section \alert{Sectionname}
\item        . . .
\item      EndSection
\item      Section \alert{Sectionname}
\item        . . . 
\item      EndSection
\item  EndSection
  \end{itemize}
}

\subsection{ XF86Config - Sectionnamen}
\frame{
\frametitle{ XF86Config - Sectionnamen}
  \begin{itemize}
\item  ServerLayout, ServerFlags, Module, InputDevice, Monitor, Device, Screen, DRI, Vendor, Files
\item  Jede Section erh"alt ausserdem einen eindeutigen Namen mittels  Section \alert{Sectionname}
\item    Identifier \alert{name}
  \end{itemize}
}

\subsection{ XF86Config ServerLayout}
\frame{
\frametitle{ XF86Config ServerLayout}
  \begin{itemize}
\item  ServerLayout   Top Level Konfiguration
\item  Section \alert{ServerLayout}
\item    Identifier   \alert{irgendwas}
\item    InputDevice  \alert{MeineTastatur} \alert{CoreKeyboard}
\item    InputDevice  \alert{MeineMouse} \alert{CorePointer}
\item    Screen       \alert{MeinErsterScreen} leftOf \alert{MeinZweiterScreen}
\item    Option       \alert{Xinerama} \alert{on}
\item    Option       \alert{Clone} \alert{off}
\item  EndSection 
\item  \alert{MeineMouse} etc. sind Verweise auf andere Sections der Konfiguration
  \end{itemize}
}

\subsection{ XF86Config InputDevice}
\frame{
\frametitle{ XF86Config InputDevice}
  \begin{itemize}
\item  Input-Device Section - Eingabeger"atekonfiruration
\item  Section \alert{InputDevice}
\item    Identifier   \alert{MeineTastatur}
\item    Driver       \alert{Keyboard}
\item    Option       \alert{XKBLayout} \alert{de}
\item    Option       \alert{XKBModel} \alert{pc105}
\item    ...
\item  EndSection 
\item  Section \alert{InputDevice}
\item    Identifier   \alert{MeineMaus}
\item    Driver       \alert{Mouse}
\item    Option       \alert{Protocol} \alert{imps/2}
\item    ...
\item  
  \end{itemize}
}

\subsection{ XF86Config Screen}
\frame{
\frametitle{ XF86Config Screen}
  \begin{itemize}
\item  Screen   Konfiguration der sichtbaren Oberfl"ache
\item  Section \alert{Screen}
\item    Identifier   \alert{MeinErsterScreen}
\item    Device       \alert{MeineGrafikkarte}
\item    Monitor      \alert{MeinMonitor}
\item    DefaultDepth 16
\item    SubSection   \alert{Display}
\item      Depth      16
\item      Modes      \alert{1600x1200} \alert{1280x1024}
\item    EndSubSection
\item    SubSection   \alert{Display}
\item      Depth      24
\item      Modes      \alert{1280x1024} \alert{1024x768}
\item    EndSubSection
\item  EndSection
\item  
  \end{itemize}
}

\subsection{ XF86Config Modes}
\frame{
\frametitle{ XF86Config Modes}
  \begin{itemize}
\item  Screen   Konfiguration der sichtbaren Oberfl"ache
\item  Section \alert{Modes}
\item    Identifier   \alert{MeineModes}
\item    Modeline  \alert{1600x1200} 162.00 1600 1664 1856 2160 1200 1201 1204 1250 
\item  EndSection
\item  Modelines: \alert{Identifier} PixelFreq. H-Display H-SyncStart H-SyncEnd H-Total V-Display V-SyncStart V-SyncEnd V-Total
\item  Hilfsmittel zum Testen Erzeugen der Modelines: xvidtune, sax2
  \end{itemize}
}

\subsection{ XF86Config Device}
\frame{
\frametitle{ XF86Config Device}
  \begin{itemize}
\item  Device   Konfiguration der Grafikkarte
\item  Section \alert{Device}
\item    Identifier   \alert{MeineGrafikkarte}
\item    Driver       \alert{nvidia}
\item    BoardName    \alert{Quadro5 500 GoGL}
\item    VendorName   \alert{NVidia}
\item    Screen       0
\item    BusID        \alert{1:0:0}
\item    Option       ....   
\item  EndSection
  \end{itemize}
}

\subsection{ XF86Config Graphikkarten}
\frame{
\frametitle{ XF86Config Graphikkarten}
  \begin{itemize}
\item  Options: Abh"angig von \alert{Driver}.
\item  Screen: Nur bei Grafikkarten mit mehreren Ausg"angen n"otig
\item  BusID: Nur bei mehreren Grafikkarten n"otig
  \end{itemize}
}

\subsection{ XF86Config Andere}
\frame{
\frametitle{ XF86Config Andere}
  \begin{itemize}
\item  Section Module: erlaubt es weitere Module anzugeben, die der X-Server verwenden soll, z.B. Module zum Rendern von Fonts oder Mauszeigern.
\item  Section Files: enth"alt Pfadangaben f"ur Fonts, Module etc.
\item  Section DRI: Enth"alt Informationen zu OpenGL - Unterst"utzung
\item  Section Vendor: Bietet Platz f"ur Tools von Drittanbietern
  \end{itemize}
}

\section{ Windowmanager}
\frame{
\frametitle{ Windowmanager}
  \begin{itemize}
\item  ein X-Server alleine nutzt erstmal nicht viel.
\item  man kann Fenster "offnen und schliessen und auch in diesen Fenstern arbeiten.
\item  verschieben, minimieren, Gr"o"se "andern usw. ist jedoch nicht m"oglich.
\item  Erst Windowmanager bieten die M"oglichkeit mit der grafischen Oberfl"ache wie gewohnt zu interagieren.
\item  Es gibt ein Vielzahl von Windowmanagern.
  \end{itemize}
}

\subsection{ fvwm}
\frame{
\frametitle{ fvwm}
  \begin{itemize}
\item  Klassiker unter den einfachen Windowmanagern
\item  als fvwm95 vom Look \& Feel wie ein Redmonder Betriebsystem sollte Umsteigern den Einstieg erleichtern
  \end{itemize}
}

\subsection{ Windowmaker}
\frame{
\frametitle{ Windowmaker}
  \begin{itemize}
\item  relativ beliebt und verbreitet
\item  "ahnlich wie AfterStep, dem Betriebssystem NeXTStep nachempfunden
  \end{itemize}
}

\subsection{ Enlightment}
\frame{
\frametitle{ Enlightment}
  \begin{itemize}
\item  sehr individuell konfigurierbarer Windowmanager, sowohl im Aussehen, als auch in der Bedienung.
  \end{itemize}
}

\subsection{ GNOME}
\frame{
\frametitle{ GNOME}
  \begin{itemize}
\item  GNU Network Object Model Enviroment.
\item  Integrated Desktop Enviroment.
\item  bietet Entwickler viele Vorteile.
\item  einzelne GNOME Anwendungen kommunizieren untereinander und mit dem Windowmanager via CORBA
\item  in C entwickelt
\item  deshalb kommerziell bevorzugt
  \end{itemize}
}

\subsection{ KDE}
\frame{
\frametitle{ KDE}
  \begin{itemize}
\item  K Desktop Enviroment
\item  inzwischen der meistgenutzte Windowmanager bei modernen Linux Systemen
\item  fast schon wieder zu bunt und zu einfach
\item  in C++ entwickelt
\item  GNU C++ \alert{notwendig}
  \end{itemize}
}

\subsection{ weitere X Konfiguration}
\frame{
\frametitle{ weitere X Konfiguration}
  \begin{itemize}
\item  Rechte /xhost
\item  xdm
\item  Xaccess 
\item  Xwilling
  \end{itemize}
}

\subsection{ Rechte / xhost}
\frame{
\frametitle{ Rechte / xhost}
  \begin{itemize}
\item  Grundkonfiguration: nur der gerade eingeloggte Benutzer hat Zugriff auf den X-Server
\item  xhost ohne Optionen zeigt den Zugriffsstatus
\item  xhost +hostname erlaubt jedem Benutzer von hostname den Zugriff 
\item  xhost -hostname entzieht Zugriff entsprechend
\item  xhost +/- entsprechend f"ur alle Rechner
  \end{itemize}
}

\subsection{ xdm}
\frame{
\frametitle{ xdm}
  \begin{itemize}
\item  Was passiert beim Start des X-Servers?
\item  Start durch /etc/init.d/xdm start
\item  Startet den X-Server und den Displaymanager (kdm, gdm, wdm oder xdm)
\item  Der Displaymanager entscheidet, was \alert{dargestellt} wird: 
\item  Login-Screen oder Hostchooser
  \end{itemize}
}

\subsection{ /etc/X11/xdm/Xaccess}
\frame{
\frametitle{ /etc/X11/xdm/Xaccess}
  \begin{itemize}
\item  Legt fest, welcher Host berechtigt ist einen einen Login-Screen zu bekommen,
\item  welche Hosts einen Hostchooser bekommen und welche Hosts in diesem Chooser erscheinen.
  \end{itemize}
}

\subsection{ /etc/X11/xdm/Xwilling}
\frame{
\frametitle{ /etc/X11/xdm/Xwilling}
  \begin{itemize}
\item  Shellscript dessen Ausgabe als Nachricht im Hostchooser erscheint
  \end{itemize}
}

